容海恩丈夫 : 香港只剩下一條路 — 改革

筆陣：無領袖民粹主義(Leaderless Populism)：一種新時代的吼聲 ／文：袁彌昌

【明報文章】早前行政會議成員葉劉淑儀和葉國謙指出，反修例風暴中的示威者背後一定有「大台」支撐，所以才會有宣傳短片、民間記者會、懂得運用Telegram、AirDrop和連登討論區（LIHKG），以及示威者配有整套黑衣、口罩、眼罩、安全帽等裝備，直指「呢啲唔係普通人做得到」，暴露出特區管治階層與今時今日的科技、年輕人使用科技的習慣、科技對社會和政治的影響等認知完全脫節，怪不得危機爆發前發酵了好幾個月還懵然不知。

令人難堪的真相

事實上，筆者以前在曾俊華選舉辦公室工作的時候，就連一個頗具權威的政府機構高層人士，都認定曾俊華選舉工程之所以這麼成功，背後肯定有CIA（美國中情局）支持。殊不知我們選舉工程的核心——社交媒體部門（我們稱為「社交媒體房」）——平時只有4、5個年輕人工作，便撐起了大半個選舉工程。這樣叫我怎好意思對有CIA在背後操作深信不疑的人，說出這個令他們難堪的真相呢？但這令人哭笑不得的事實背後，卻正正道出了管治階層和年長一代根本不認識，也不懂得使用年輕人的專長與能力，更遑論放手放權給他們去做。所以表面上年輕人是衝着反修例而來，實際上他們的怒氣是對着香港整個結構體制，對這個過時僵化不公、完全不懂得欣賞和使用（甚至恐懼）年輕人能力的結構體制（所以他們必然也是輸家）而發的。

嘗過了近來的慘痛教訓，特區管治階層總算開始意識到示威者在科技應用上的先進性（但仍不願承認是年輕人的能力與主動性所致）。不過他們早晚還須知道反修例運動在政治方面的先進性、此運動模式在香港的適用性，以至運動本身的正當性。

筆者在〈諸神之黃昏：政府崩盤與民粹時代的來臨〉（2019年7月30日《明報》）一文中指出香港已正式進入民粹時代，而不同陣營一直對民粹主義作出錯誤解讀，令香港可能已錯過了對問題對症下藥的最佳時機。香港目前這種「舊的正在死去，新的又未能誕生」（the old is dying and the new cannot be born）的社會狀况下，一種進步性的民粹主義運動最容易乘勢爆發。

無領袖民粹主義出現的背景

其實像香港目前這種沒有「大台」的民粹主義運動，在西方民主社會已出現多時，並且已進化為一種最先進的運動模式。它無疑是一種民粹主義意識形態，而且是非常特殊的一種：具自由意志主義（libertarian）、參與性和無領袖民粹主義（leaderless populism）等特質，亦可稱為「無政府民粹主義」（anarcho-populism）。它明確地展現出新無政府主義（neo-anarchism）的橫向性（horizontality）、民粹主義對人民主權（popular sovereignty）的要求、民眾對民粹主義運動的追求，以及新無政府主義中對個人參與和創造的高度重視。以上種種顯示民粹主義已在港植根，同時亦證明香港有着有利於民粹主義植根與生長的土壤。

對於這種新型民粹主義，《口罩與旗幟：民粹主義、公民主義與全球示威》（The Mask and the Flag: Populism, Citizenism, and Global Protest）一書作者Paolo Gerbaudo乾脆將之稱為「公民主義」。他認為今天社會的主要角力是在公民與寡頭集團之間，那是公民權力與經濟和政治精英、金融市場、超級富豪、技術官僚和職業政治家的特權之間的碰撞，當中特權階級完全無視社會大多數人的意見。這種在體制內的反民主和寡頭趨勢，剝奪了公民的基本民主權利，繼而剝奪了他們的經濟福利和個人尊嚴——這活像是對香港政經社會狀况的剖析。

另一邊廂，示威者透過奪回與擴張其公民權利，從而認識到這是一種政治平等與積極參與的體現，並且作為對付專門利用原子化和非政治化人口的消極與政治冷感，來操縱一切的寡頭力量的一種最佳解毒劑。由此可見，無論是對已淪為寡頭政治的選舉民主，抑或是尚未邁向全面民主的寡頭政治而言，民粹主義運動都是促成變革的重要動因。隨着寡頭力量日漸跨國化和全球化，民粹主義運動已成為普羅大眾不可或缺的制衡與自保手段。

民主2.0的呼聲

就在香港回歸22年仍未落實全面普選之際，代議政制本身似乎也無法處理民眾新湧現的要求，陸續出現代表性和合法性危機，開始變得不合時宜。而示威者在這一輪抗爭中透過Telegram和連登討論區展示的公投式數碼民主（plebiscitary digital democracy）和草根數碼民主（grassroots digital democracy），進一步反映出網絡2.0年代對民主政治的新要求。

所謂「民主2.0」，實際上是利用了網絡2.0的互動功能，例如「按讚」、評論和分享等，並以這些功能作為常設諮詢和公投式數碼民主的方法，實行「one like, one vote」（一讚一票），以彌補以往民粹主義者聲稱代表所有市民，卻無法實際測量和評估的不足，索性以數碼和網絡方法鋪平實行直接民主的道路。

在這場反修例運動中，至此已出現了示威者對科技的應用、對民主政治的看法以及其運動模式均遠超建制想像的情况。而運動的中長線發展，則很大程度取決於示威者的想法被建制及主流吸收的過程與速度。因此不難預見，以香港政治體制及北京一貫取態，該過程一定是漫長、曲折甚至痛苦的。但任何反其道而行、妄圖僥倖「大步檻過」的做法，亦必將造成災難性後果。望當權者能察之慎之。

兩張底牌被揭開

事實上在歷時兩個月的運動中，建制一方至少兩張重要底牌已被揭開：其一是6月12日包圍立法會行動中，暴露出只消數萬人包圍立法會，立法會便無法開會，完全失去機能，因此示威者勢必捲土重來，以此表達對政府和建制派的不滿；其二是即使示威者暫時收手，但配有全副裝備和擁有相當抗爭經驗的他們，必定會在未來的重要日子再度上街，也必將再度成為國際關注的事件—沒有改變，他們是不會罷休的，他們也絕對有條件一直持續下去。借用前總理溫家寶的名言：特區管治階層，你們自己看着辦！

筆者也奉勸認為示威者收手便會雨過天青的人：丟掉這個不切實際的幻想。只要寡頭政治和體制不公等問題一天未得到解決，示威和衝突之後必定再度爆發，所謂恢復原狀也只會造成更深重的矛盾，日後爆發更大的危機，沒完沒了。這是佔領運動給香港的教訓。

眼前只剩下一條路—改革—這也是香港社會各方真正的公約數：示威者藉着暴力與破壞手段來控訴體制不公，無非是為了化破壞為創造，改變這制度；而寡頭集團與既得利益者也清楚這體制已千瘡百孔，禁不起曠日持久的衝擊，為了自救也須革自己的命，才能看到前路。

袁彌昌 香港大學政治與公共行政學系榮譽講師

佢跟容海恩越來越恩愛

容海恩又大肚

推
----------------------------------------------------------------------

如果覺得講得啱，唔該睇睇同幫推唔該
p牌仔嘅野冇人睇

(話我鬼都要講㗎喇)佔機場唔係無撚敵㗎，屌

推左

遲D繼續

兩公婆買哂兩邊

佢老公唔係AY咩

tldr

買2邊

唔係老公....

但有可能係孩子父親?

同你老婆離婚先好講嘢

老老實實 寫得幾好
起碼貼地 客觀寫出左現況

正印

應該唔會離了

容海恩又大肚

屌多d你老婆叫佢返屋企生仔啦

好心唔好咁早扑嘢
下年年頭先扑佢到選舉時就粗身大細咪減少參選嘅機會

我一入黎原本諗住有幾偏頗.......
原來又唔撚係架喎

onq 唔係同娥姐咩？

容海恩老公係袁彌明阿哥

突然講人話

中共攬抄吱濕到佢嘛

所以叫佢收皮啦唔好再消費義士 正仆街

啲自由精射哂入佢個獨裁閪未呀

佢不嬲係泛民嚟

一係改革 一係革命港共自己看著辦

屌你老婆

Push

唔係，頂多只能夠講係開明建制

但係佢接受到同容海恩交配 好難唔懷疑佢良知有無出問題喎

食兩家茶禮正仆街

誅心論d咁睇，開得名屌葉劉和葉國謙
即係叫班老屎忽好趁早退休等佢地班後生上位
篇文都明示暗示話呢班死老嘢脫哂節離哂地，係時候收皮喇

客觀咁睇，佢其實講得無錯
第一係今次運動同法國黃背心運動好似，主戰場一路都係網絡，上陣既唔再係民意權既反對派政客，而係巿民自己 — 即係無大台

第二係今次係雨革既延續，上次俾政府拖死左，但抗爭一直無停止。就算今次再俾政府拖得死，過幾年一樣會有雨革3.0/612 2.0

容海恩唔差喎。同埋佢係建制臥底黎

[緊急分析]法！不！責！眾！

究竟佢兩公婆係點樣相處到
小弟淨係同父母政見不同都已經炒哂大獲

佢老公識玩

頂,夫妻相

no talking, just fucking ?

個無腦婆 應該日日都被佢屌

當百多年優良制度遇上共產黨，所有事情都變得腐敗不堪。

生完無耐已經狂中出 佢老婆真係咁好屌咩

晚晚fuck

612 721 811

真係幾襯

佢用佢碌9，晚晚代表香港人大大力屌佢老婆

之前上過佢一個course 日撚日講香港點依賴中國

其實點解佢地兩個會結到婚
呢兩個月唔會鬧交鬧到痴線咩

晚晚怒屌藍絲

又係屈文妓同佢老公咁

How so

清末，改革派同革命派

最後大家知咩事

推

唔撚係掛 個姑奶係深黃
家庭聚會會唔會變戰場

打份工
政客都係演員嘅一種

咁撚鬼

牙容咁撚正
成日攞黎J

其實點解會一齊到

推
比更多人睇到

一言不合就扑野

push

可以中出容海恩都佢係盲架啦

鬼上身啊！？

買兩邊 仆街

Push
完全諗唔明點解佢同容海恩可以走埋一齊

借個位

有無人check過自殺求助嘅熱線work唔work

- 分享自 LIHKG 討論區女

pdf:

佢老公高招 搞大佢老婆個肚 等佢無時間出黎獻世

容海雞：下届我就黎失業勒，你快的去埋班後生仔堆，兩公婆一齊失業就仆街，仲有兩件要養。
雞公：收到老婆！扑多劑先。

未必！
佢老公可能係大中華愛國膠
老鼠成嗰一類,
唔會太乞人憎

幫手提下啲買左機票既人
唔好掛住睇連登 睇直播 或者去完醫院好出發啦
一間miss左班機啊

推一下

圖都冇張

改革 係上而下 依家上樑不正點解改都冇用
所以先要革命由下而上重新改變

選舉近了
保皇黨要拉票

係姑仔

真係識野ro

建制打份工姐

老實講其實係幾正

腳又長又白

事實上，筆者以前在曾俊華選舉辦公室工作的時候，就連一個頗具權威的政府機構高層人士，都認定曾俊華選舉工程之所以這麼成功，背後肯定有CIA（美國中情局）支持。殊不知我們選舉工程的核心——社交媒體部門（我們稱為「社交媒體房」）——平時只有4、5個年輕人工作，便撐起了大半個選舉工程。這樣叫我怎好意思對有CIA在背後操作深信不疑的人，說出這個令他們難堪的真相呢？
所以曾俊華輸係因為以為佢有CIA支持?

次次都有d濕9出黎寫呢d嫁啦，結果咪又係一切照舊。
最大變革咪上次政府話聆聽年輕人聲音，搞左個咩青年委員會囉，個主席係邊個？劉鳴煒

巴打形容出神入化

兩公婆買兩邊

究竟佢地2父妻平時點溝通....

其實兩兄妹都有美國籍

唔通係名器又開post同你講咩

最聰明的處世術是，

既對世俗投以白眼，

又與其同流合污。

——芥川龍之介《侏儒警語》

戇鳩文章 又係各打五十大板扮撚晒中立 戇鳩鳩生勾勾咁

「對準目標」離境大堂先係春袋中既春袋

我屌得落 佢樣又唔差

一文道破 問題核心

老屎忽不願面對

光復香港，時代革命

形容貼切

其實都寫得幾中point

容樂奇呢

can’t agree more

關鍵一炮

咁即係革命

幾好睇

屌下姐...

正路分析，但請好好調教你老婆

中出阿恩

好難想像WOR，容海恩自己大住個肚都反對將男士侍產假增至7日

中出容海恩係唔係都係計算之內

好似啲主播AV咁，佢一路喺講台上面鳩UP出洋相，一路就喺台後面靜靜雞插鳩佢，啪啪聲，插到佢聲都出唔到。
鳩up吖嗱！扣你五十票！

笑死咩

愛國係份工黎啫

各區嘅宣傳圖片真係好有意思
睇耐咗又好心傷

示威者藉着暴力與破壞手段來控訴體制不公，無非是為了化破壞為創造

仆街牆頭草
買哂兩邊，屌你老母對沖保本呀而家

係要寫到禁深
明明用白話簡單交代到
係要寫乜乜性乜乜化乜乜式
每睇一次都要花時間諗個terms想表達d乜

對付林鄭，要草船借箭
催淚彈已經係常餐，會唔會有手足去禮賓府開餐

AY要狗仔式

食咗誠實豆沙包？

咪理條汁男

好文筆

等佢係咁生唔好出黎7, 佢老公好明白
然後就叫佢退出政壇, 咁葉瘤就會冇左個頭馬

沈旭輝都係老豆深黃老母深藍
所以要完全唔傾政治先一齊倒

諸神黃昏

改革咗你老婆先講啦！
其實呢條友仲衰過中立，仲衰過冇立場。佢同老婆一人騎一邊，兩邊着數都舔盡。呢種人最靠唔住，模模糊糊，一時扮人，隨時又可以變鬼。

又生多個
生物証明自由精大軍最終會得勝
獨裁閪內的建制卵牆壁終於被破

擺到明買兩邊
牆頭草啦 唔係點會屌得落容海恩

劉嗚煒
笑撚死

仲有香討同BK，唔好成日提連登

林鄭將香港推向一個萬劫不復的深淵
林鄭月娥忍心將香港推進粉身碎骨深淵
記者請日日問

屌你 容姨個閪充滿精液嘅畫面出哂來

其實佢講嘢都有文有路，點解係會扑容海恩呢？

香港警方=黑社會=恐怖主義組織

811--黑 警假扮示威者掟磚同火魔法
811--尖沙咀 6名警察扮示威者 帶隊召黑衫人 帶頭燒警署
811--銅鑼灣 警察扮示威者射丫叉 混入人群搞事後表露身分制服旁人同時大量防暴增援
811--以化學武器攻擊葵芳/太古車站內
811--北角警察無視白衣人攻擊黑衣人及記者

林鄭將香港推向一個萬劫不復的深淵
林鄭月娥忍心將香港推進粉身碎骨深淵
五大訴求 缺一不可

黑警假扮示威者掟磚同火魔法
記者請日日問

721元朗恐襲

黑社會無差別襲擊人，警方唔拉黑社會
警黑合作， 警署落閘， 999唔通，無人被檢控
721元朗恐襲第24日: 無人被檢控， 無警停職， 施襲者逍遙法外，市民安全零保障

五大訴求 缺一不可
林鄭將香港推向一個萬劫不復的深淵!

香港警方=黑社會， 香港警方=恐怖主義組織
香港人一世都唔原諒香港警察
無忘721
記者請日日問

點解會娶左容海恩

撈政治嘅人其實先係最能夠從政治立場抽離嘅人
民建聯都係由六四屌鳩中共去到而家奶共
中共收皮之後建制派會突然間出現一堆支持咗民主建設中國30年嘅政客

借位求推
[ 未雨綢繆post ] 學術討論應對水炮車

諗起日本四級動畫

有無容海恩J圖

咁佢老婆快d生多幾個
唔好出黎啦

矛盾的家庭...希望容姨迷途知返

佢連佢老婆都管唔住,
好意思出來博見報?

佢就想

會將碌鳩放入容海恩個閪嘅人
信不過
不了不了

勇士respect

香港改革!!

說出這個令他們難堪的真相!!!!
老屎fuck提早退休!!

寫得幾好
但點解要聚個建制弱智

晚晚返屋企屌到佢大叫時代革命
唔叫唔畀佢抖
之後中出佢個自由閪 完成一日任務

條友六月已經轉過軚

屌醒佢老婆未

聖人mode寫野係差好遠

好文要推！

應該未，所以繼續生

攞晒兩邊信息，方便知道幾時入市，幾時沽貨

夫妻不和？

點都唔算泛民啦
新民黨成員,仲係該黨前政策總裁,依家喺葉劉創立嘅匯賢智庫做政策顧問

Good cop Bad cop
無人信

容海恩嫁得好！

有下一代
又唔舎得離開香港呢只生金蛋既雞
先會醒起議和

你搞掂你老婆先啦
想食兩家茶禮?

"公義香港，時代革新"

做男人做到咁真係慘
要用老婆名出title

屌打份工姐
同黑警咪一樣

帶頭搞革命?

講得幾好，但佢老婆。。。

真田家

咁撚爆，咁點解佢老婆會咁撚樣

似小罵，但提政府水
一個人係點樣，睇佢老婆就知

中共搞改革，邊個信？
凡是假改革，必來真革命

文章講嘅嘢其實幾貼近民情

值得睇睇

睇左兩次先明 好多XX主義既terms

點解佢會娶咗容海恩
定兩公婆兩邊都買晒

臥你老母咩，容海恩就係一條垃圾

兩邊都買得好重

終於唔洗再推

「對準目標」離境大堂先係春袋中既春袋

唔小心攪大咗佢個肚？

真係以身作則屌海恩

屌

點解個個都覺得佢老公無問題？
打左成篇野，其實淨係扮吸收左社會意見
但實際上係深建制，扮哂野出黎抽下水
呢d人如果唔係同佢老婆同一種人又點會同佢結婚？
只不過佢扮好人，佢老婆扮醜人
有咩分別呀？

成世人最蠢係食左海恩bb

依d就係正宗屌9民賤聯啦
我地最多口講
佢依d就係行動派

佢呢篇文講得冇錯

但忽略咗香港政府越趨極權嘅情況下 事後維持幾年嘅大搜捕係好有可能出現
我覺得今次真係咁多年來社運嘅收成期 再有we will be back嘅可能性會低過2014了

The old is dying and the new cannot be born
講得好撚好

叫佢老婆收收皮，唔好響道用低智力遺害香港好過啦

真田昌幸啲fd
東軍西軍一邊一個

算唔偏頗啦

新民黨果然容不下佢

改革即係清黨

[置頂/多圖] 即時離境大堂 原來大家無搞錯日子

佢哋啲仔女就勁泛民制建玩晒

Pish

而家勇武black bloc起碼幾萬人
仲要好多都係未經歷過雨革既零零後

如果香港真係要搞呢d大搜捕
即係要拉哂香港整個三十歲以下既階層咁滯
仲要搞新彊模式咁既AI人臉辨識同集中營監獄先處理到
如果去到呢一步，香港已經同死亡無分別

咩咩性，又咩咩性，睇到眼盲

食兩家茶飯
fatfat
個妹又係深黃

人民英雄黎

你班連登仔成日淨係識吹自己食警嫂
人地依家就真係大大力屌落建制派中岀到大肚啦

扑野果陣一定大叫中共呀嗱！屌撚死你！一邊拎住本基本法拍佢塊面

正式既佔領運動